오늘, PostgreSQL 글로벌 개발 그룹은 
[세상에서 가장 진보적인 공개 소스 데이터베이스](https://www.postgresql.org/)의 
가장 최신 버전인 [PostgreSQL 13](https://www.postgresql.org/docs/13/release-13.html)이 
출시되었음을 알립니다.

PostgreSQL 13에는 인덱스 공간 절약 및 성능 향상, 집계 또는 파티션을 사용하는 쿼리에서 
더 빠른 응답 시간, 향상된 통계 정보를 사용해서 더 나은 쿼리 실행 계획 만들기 등이
포함되었습니다. 그래서, 대규모 데이터베이스에 필요한 빠른 인덱스 처리와 빠른 조회
처리 부분이 이전 버전보다 더 좋아졌습니다.

[병렬 청소](https://www.postgresql.org/docs/13/sql-vacuum.html)나 
[증분 정렬](https://www.postgresql.org/docs/13/runtime-config-query.html#GUC-ENABLE-INCREMENTAL-SORT) 같이
요청이 많은 기능을 포함해서 PostgreSQL 13은 일상적인 관리 업무 최적화,
응용프로그램 개발자를 위한 더 많은 편의성 및 보안 강화를 통해,
크고 작은 업무량에 대해 더 나은 데이터 관리 경험을 제공합니다.

PostgreSQL 코어 팀원인 Peter Eisentraut는 "세상에서 가장 진보적인 공개 소스 관계형
데이터베이스인 PostgreSQL 13의 성능과 기능 향상은 우리 글로벌 커뮤니티의 협력과 헌신으로
나왔습니다. 새 버전이 나올 때 마다 보여준 혁신과 안정성 대한 평판이
더 많은 사람들이 응용 프로그램에서 PostgreSQL을 사용하는 이유입니다."
라고 말했습니다.

신뢰성과 견고성으로 유명한 혁신적인 데이터 관리 시스템인
[PostgreSQL](https://www.postgresql.org)은
[글로벌 개발자 커뮤니티](https://www.postgresql.org/community/)에서
25년 이상 공개 소스로 개발하고 있습니다. 이렇게 해서  모든 규모의 조직에서 사용하는
공개 소스 관계형 데이터베이스가 되었습니다.

### 계속되는 성능 향상

이전 PostgreSQL 배포판에 이어, PostgreSQL 13에서는 표준 데이터베이스 인덱스인
[B-트리 인덱스에서 중복 제거](https://www.postgresql.org/docs/13/btree-implementation.html#BTREE-DEDUPLICATION) 기능이
추가되었습니다. 링크에서 소개한 기법을 통해 
B-트리 인덱스 크기를 줄이고, 쿼리 성능을 개선했습니다.

PostgreSQL 13에서는 증분 정렬 기능이 추가되었습니다. 정렬을 추가로 
더 해야 할 경우, 이전에 작업한 정렬 자료를 다시 사용해서, 후속 정렬
작업 속도를 높였습니다. 또한 [`CREATE STATISTICS`](https://www.postgresql.org/docs/13/sql-createstatistics.html) 명령을
제공해 [확장된 통계정보](https://www.postgresql.org/docs/13/planner-stats.html#PLANNER-STATS-EXTENDED)를 
만들 수 있었는데, 이번 버전에서는 여기서 `OR`, `IN`/`ANY`  조건 검색 성능을 높였습니다.

PostgreSQL 13에서는 [집계 함수](https://www.postgresql.org/docs/13/functions-aggregate.html)나
[그룹 집합](https://www.postgresql.org/docs/13/queries-table-expressions.html#QUERIES-GROUPING-SETS)을 
사용하는 쿼리에서 해시 집계 기능이 도입되었습니다. 
이렇게 해서 메모리를 용량보다 많은 집계 작업에서 그 처리량을 줄일 수 있어, 
성능을 개선했습니다. 또한 [파티션 테이블](https://www.postgresql.org/docs/13/ddl-partitioning.html)을
사용하는 쿼리에서 하위 파티션 테이블 선별 기능이 이전 버전보다 개선되어, 
이전보다 많은 종류의 쿼리에서 원하는 하위 파티션 테이블만 조회할 수 있게 되었습니다.

### 관리 최적화

변경된 옛 자료나, 지워진 자료를 정리해서 저장 공간을 효율화하는
[테이블 청소, vacuum](https://www.postgresql.org/docs/13/routine-vacuuming.html) 기능은 
PostgreSQL 관리 부분 가운데 핵심적인 부분입니다. 하지만 이 작업은 데이터베이스 관리
입장에서 항상 부담이기에 예전 버전부터 이 기능 개선점을 꾸준히 도입하고 있었습니다.

PostgreSQL 13에서도 이 청소 작업 개선 작업의 하나로, 
[병렬 인덱스 청소](https://www.postgresql.org/docs/13/sql-vacuum.html) 기능을 
도입했습니다. 또한 관리자가 직접, 이 병렬 작업 프로세스 개수를 청소 작업을 지시할 때
지정할 수도 있습니다. 또한 자료 삽입 작업 대상도 이제 autovacuum 프로세스가
작동되도록 지정할 수 있습니다.

복제 환경에서 미리 쓰기 로그(WAL)를 보조 서버로 넘겨주기도 전에 그것이 지워지는 문제를 
막기 위해 도입한 [복제 슬롯](https://www.postgresql.org/docs/13/warm-standby.html#STREAMING-REPLICATION-SLOTS)과
관련해서 [남길 최대 WAL 파일 수](https://www.postgresql.org/docs/13/runtime-config-replication.html#GUC-MAX-SLOT-WAL-KEEP-SIZE)를 
지정할 수 있습니다. 이렇게 해서 디스크 여유 공간이 없어 발생할 수 있는 장애를 피할 수 있습니다.

PostgreSQL 13에서는 관리자가 데이터베이스를 모니터링하는데 편리한 기능들이
추가되었습니다. `EXPLAIN` 결과에서 WAL 사용 통계 정보를 볼 수 있고,
베이스 백업 작업의 진행 상태를 볼 수 있고, 
`ANALYZE` 진행 상태를 볼 수 있습니다.
또한, [`pg_basebackup`](https://www.postgresql.org/docs/13/app-pgbasebackup.html) 작업 결과물이
정상적인지 확인하는 [`pg_verifybackup`](https://www.postgresql.org/docs/13/app-pgverifybackup.html) 명령어도
새로 제공합니다.

### 응용 프로그램 개발 편의성

PostgreSQL 13에서는 다양한 외부 자료형을 PostgreSQL 내부 자료형으로 바꾸는 것이 더
편해졌습니다.  이번 배포판에는 SQL/JSON 패스에서 사용하는
ISO 8601 문자열 형식의 시간 값을 PostgreSQL 기본 자료형으로 변환하는
[`datetime()`](https://www.postgresql.org/docs/13/functions-json.html#FUNCTIONS-SQLJSON-OP-TABLE)
함수가 추가되었습니다.  또한, UUID v4 형식의 값을 만드는
[`gen_random_uuid()`](https://www.postgresql.org/docs/13/functions-uuid.html) 함수도
메인 코드 안에 포함되었습니다. 이제 확장 모듈을 추가하지 않아도 됩니다.

파티션 테이블 기능들이 좀 더 유연해졌습니다. 이제 논리 복제에서도 파티션 테이블을
사용할 수 있으며, 로우 수준 BEFORE 트리거도 사용할 수 있습니다.

SELECT 구문에서 사용하는 
[`FETCH FIRST`](https://www.postgresql.org/docs/13/sql-select.html#SQL-LIMIT) 옵션에서
`WITH TIES` 구문이 추가되었습니다.  이 구문이 추가되면, 
해당 `ORDER BY` 조건에 만족하는 모든 자료가 "묶여서" 출력됩니다.

### 보안 기능 향상

PostgreSQL 확장 기능은 개발자가 직접 데이터베이스 기능을 확장할 수 있는
확장 모듈을 만들어서 쓸 방법을 제공합니다.  이전 버전까지는
이 새 확장 모듈은 데이터베이스 슈퍼유저만 설치할 수 있었습니다.
이제 슈퍼유저가 해당 확장 모듈에 "신뢰할 수 있는" 표시를 해두면,
일반 사용자 권한으로도 
"[신뢰할 수 있는 확장 모듈](https://www.postgresql.org/docs/13/sql-createextension.html)"을
직접 설치해서 사용할 수 있습니다.
기본 제공하고 있는
[`pgcrypto`](https://www.postgresql.org/docs/13/pgcrypto.html),
[`tablefunc`](https://www.postgresql.org/docs/13/tablefunc.html),
[`hstore`](https://www.postgresql.org/docs/13/hstore.html), 등 여러 모듈은 
이제 신뢰할 수 있는 모듈로 지정되었고, 일반 사용자가 바로 설치해서 사용할 수 있습니다.

응용 프로그램 접속에서,
PostgreSQL 13에서는 [SCRAM 인증](https://www.postgresql.org/docs/13/sasl-authentication.html#SASL-SCRAM-SHA-256)을
사용하는 경우 [채널 바인딩 필요](https://www.postgresql.org/docs/13/libpq-connect.html#LIBPQ-CONNECT-CHANNEL-BINDING) 옵션을
사용할 수 있으며, PostgreSQL 외부 자료 싸개 확장
모듈([`postgres_fdw`](https://www.postgresql.org/docs/13/postgres-fdw.html))에서 이제 인증서 기반 인증을
사용할 수 있습니다.

### PostgreSQL이란?

[PostgreSQL](https://www.postgresql.org)은 수천 명의 사용자, 공헌자, 회사 및 
조직의 범세계적 커뮤니티가 사용, 개발하는 세계에서 가장 진보적인 공개 소스
데이터베이스입니다. PostgreSQL 프로젝트는 캘리포니아 버클리 대학에서 시작하여
30년이 넘는 공학을 기반으로 빠른 속도로 계속 개발되고 있습니다. PostgreSQL의
완성도 높은 기능들은 상용 데이터베이스 시스템과 거의 같으며, 확장성, 보안 및
안정성 측면의 한 발 앞선 기능들은 더 뛰어납니다.

### Press Release Translations

* TBD

### Links

* [Download](https://www.postgresql.org/download/)
* [Release Notes](https://www.postgresql.org/docs/13/release-13.html)
* [Press Kit](https://www.postgresql.org/about/press/)
* [Security Page](https://www.postgresql.org/support/security/)
* [Versioning Policy](https://www.postgresql.org/support/versioning/)
* [Follow @postgresql on Twitter](https://twitter.com/postgresql)
